KPMG 發表《台灣CEO前瞻大調查》 揭企業主心中最大隱憂 | 聯合新聞網	
2024-01-23	
https://udn.com/news/story/7239/7728487	
KPMG安侯建業聯合會計師事務所今（23）日發表最新《台灣CEO前瞻大調查》，在高通膨、高利率、高風險等多重風險影響下，台灣CEO視「企業營運風險」為第一大風險（22%），不過超過八成的台灣CEO對國家發展有信心，但對生成式AI狂潮來襲有疑慮，僅過半台灣CEO視生成式AI為首要投資重點，另有66%台灣CEO視利率上升和貨幣緊縮政策可能會延長任何潛在的經濟衰退現象。至於台灣CEO認為其他影響台灣企業發展的風險，第二名為監管法規風險(14%)、第三名是新興/顛覆性科技風險(14%)、第四名數位網路安全(12%)及第五名利率風險(10%)、供應鏈風險(10%)。KPMG安侯建業主席陳俊光認為，過去一年企業面臨高利率與通膨、國際戰事、ESG與AI法規的監管等多項影響經濟變動因素，使得企業營運風險更顯艱困。因此「企業營運風險」從2022年的第七名(4%)躍升為第一名，而過去兩年CEO所關注的「環境/氣候變遷風險」在這次暫居於前五大風險外。不過，該份調查顯示，82%台灣CEO對未來三年的「國家景氣發展」具有信心，與去年程度持平。在「所屬產業前景」的信心程度上， 88%台灣CEO表示深具信心，均略高於全球(78%)與亞太區(85%)。KPMG安侯建業執行長施威銘認為，這意謂著不論國內外環境如何變遷，台灣CEO仍樂觀看待其企業發展，相信在動盪中創造新興商業模式並掌握新商機，企業定能逆勢成長。值得注意的是，關於「全球景氣發展」信心程度，僅有52%台灣CEO看好未來全球經濟成長，低於全球(74%)及亞太區(56%)，施威銘分析，面臨國際情勢的詭譎多變，雖然台灣企業已能在各樣危機中站穩腳步，但台灣CEO認為仍需挹注更多資源並加以關注在顛覆性科技、貿易監管、網路攻擊與安全性等三大議題，以防止企業成長停滯或營運下滑。此外，關於時下正夯的AI狂潮。報告顯示，生成式AI在2023年襲捲全球，超過五成台灣CEO視生成式AI為首要投資要點，較全球(70%)與亞太區(67%) 略低，評估台灣CEO認為AI處於剛起步階段，對於AI的決策方式有些疑慮，因此延緩了投資或導入的計畫；而有超過六成的CEO期望在未來的三到五年內能夠看到初步的投資回報。KPMG安侯企業管理(股)公司董事總經理謝昀澤分析，台灣CEO對AI應用主要的決策關鍵，在於AI的投資到底是高成本的「生成式」科技軍備競賽，還是可以扭轉高通膨的「生產力」提升利器？此外，「利率風險」這次則首度列入台灣CEO的前五大風險，觀察2023年不論政府政策、企業營運或人民生活皆受通膨與利率影響。調查結果指出，66%台灣CEO認為利率上升和貨幣緊縮政策可能會延長任何潛在的經濟衰退現象，而全球(77%) 與亞太區(68%) 的CEO也持相同觀點。KPMG安侯建業稅務部營運長陳彩凰表示，利率因素對於總體經濟的影響十分複雜，也視產業別的不同而有不同結果，像是消費性產品的供應鏈相較於半導體上下游產業的供應鏈，就可能有不同的回應策略，因此在新的經貿環境中，CEO 運營全球供應鏈所關注的層面有所不同，但不變的是需要具備持續的高度韌性。